\chapter{邏輯同語言}


\section{}

乜嘢 係 邏輯？就咁睇，我哋 將 可以 理解 邏輯 為 一種 研究 假設 已經 講咗 某啲 嘢，跟住 有 乜嘢 可以 正確 咁講 出嚟 嘅 學問。呢種理解，其實已經被好多學者用更具體嘅方式講過。William Kneale 就話邏輯係「關注有效推論原則」；Beale 同 Restall 亦講過：「邏輯嘅核心課題就係邏輯後果——要準確而且有系統咁講清楚，乜嘢叫做後果，通常係透過界定邊啲論證（喺某個語言入面）係 *有效*。今日至少，呢個係共識。」

邏輯同語言嘅親密關係，其實都反映喺術語度——前者俾人叫做「形式語言」，後者就係「自然語言」。邏輯係形式化嘅，而語言係自然嘅，而邏輯就係嘗試去模擬語言。回顧歷史會更加清楚，尤其係西方。邏輯嘅研究源於古希臘，最出名就係亞里士多德。嗰度我哋見到，佢哋刻意咁抽離咗內容，去建立一套系統，用嚟評價自然語言入面嘅論證。Kneale、Shenefelt 同 White 都強調，西方邏輯嘅源頭就係對自然語言辯論嘅拆解，特別係古希臘公共政治生活入面嘅辯論，推動咗亞里士多德構建邏輯。重點係要有一套客觀、清晰、外在嘅系統，去判斷一個論證值唔值得信——唔睇內容，而睇形式。即使現代邏輯幾乎完全根植於西方傳統，但邏輯研究嘅決定性特徵，都係認知到自然語言論證入面「形式正確」嘅現象——無論係印度定中國傳統。

發展邏輯嘅過程可以話係有跡可尋，大致上有三個階段：（一）觀察；（二）辨認；（三）形式化。

* **觀察**：注意到有啲論證結構或者模式係會不斷重複出現，而且係「正確」嘅。
* **辨認**：同前後階段有密切關連，但唔同嘅地方係呢度涉及一個選擇——可能係有意識，可能係無意識——要揀邊啲模式要俾人捕捉落去形式化階段。即係要揀出自然語言入面邊啲重複出現嘅形式係「正確」，所以值得納入邏輯系統。
* **形式化**：喺呢度我哋透過一套符號同規則，去形式化之前揀出嚟嘅結構。形式化通常有兩大方法：演繹法，或者語義法。符號係抽離咗一切同邏輯有效性無直接關聯嘅意義——特別係演繹方法裏面。所以，某程度上，呢個邏輯一旦生成，就同佢出身嘅語言分割開嚟。

唔可以話所有我哋今日見到嘅邏輯都係咁樣生成嘅。特別係，唔係所有邏輯都係直接從自然語言度生出嚟。不過，大部分我哋承認係「邏輯」嘅系統，都係咁嚟。原因係，即使去到布爾年代，邏輯系統嘅數學性質已經開始浮現，邏輯已經被當成一種數學對象嚟研究。數學化、代數化之後，邏輯甚至可以透過改變公理等方法創造新嘅「邏輯」或者類邏輯對象。

---

### 二、邏輯嘅一般形式

我哋知道，邏輯係自然語言嘅模型，但佢唔係一個完整嘅模型。喺邏輯入面，唔可能表達自然語言所有可以講嘅嘢。邏輯只係模擬某啲論證形式，而且係「正確」嘅論證形式。

所以我哋要問嘅係：「乜嘢係 *一個* 邏輯？」而唔係單純問「乜嘢係邏輯？」Shapiro 就喺呢方面提供咗好有用嘅界定，以下基本上係跟佢嘅術語：

（此處略去細則性條文翻譯，避免過度重複，但結構保持一致，包括公式系統、演繹系統、語義、模型、滿足關係、語義後果、邏輯真理等等。）

---

### 三、語言同邏輯嘅糾纏

重點係：即使邏輯嘅建立目的係要將佢同語言分離，但實際上語言同邏輯仍然千絲萬縷咁纏繞住。

1. **母語言**：邏輯係模擬自然語言，而模擬乜、點樣模擬，就靠母語言。
2. **元語言**：邏輯嘅語義，必須用自然語言去交代。就算全部寫符號都得，但結果會自我挫敗，因為解釋失效，甚至會變成循環。於是，語義必須靠自然語言去規定，呢個自然語言就係元語言。
3. **對象語言**：邏輯喺應用時，可以應用到母語言以外嘅語言。西方邏輯一早已經用嚟評估印度、漢語、日語論證。咁所以，要區分母語言同對象語言。

例如，現代謂詞邏輯嘅母語言係德文，但今日中國學生可以用中文寫例子，用英文語義檢驗，呢度就出現咗三層：母語言（德文）、元語言（英文）、對象語言（中文）。

---

你要唔要我幫你將後面「定義、推導系統、模型語義」嗰部分都逐條詳細翻譯成中文（廣東話書面語）？定係保留結構同摘要，方便你之後再加工？



好，我幫你將後面嗰段 **「邏輯嘅一般形式」** 逐條詳細譯成書面廣東話（盡量保留技術嚴謹性）：

---

### 二、邏輯嘅一般形式

我哋知道，邏輯係自然語言嘅模型，但佢唔係一個完整嘅模型。喺邏輯入面，唔可能表達自然語言所有可以講嘅嘢。邏輯淨係模擬某啲論證形式，而且係「正確」嘅論證形式。

所以重點係要問：「乜嘢係 *一個* 邏輯？」而唔係單純問「乜嘢係邏輯？」。Shapiro 提供咗一個好詳細嘅界定，以下基本上係跟佢嘅術語：

1. 定義一個 **完整邏輯** 為一個 **公式系統**（formula system，或「形式語言」），連埋一套 **演繹系統**（deductive system）同一個 **語義系統**（semantics）。
2. **公式系統 / 形式語言**：由一組「良構公式」（well-formed formulas）組成。一般嚟講，每個公式都係由某個字母表組成嘅有限字串。
3. 定義一個 **理論**（theory / formal theory），就係一組公式嘅集合。
4. 定義一個 **論證**（argument）：由一對組成，前者係一組公式（前提），後者係單一公式（結論）。**演繹系統** 就係一組「推導」：每一個推導都對應一個或多個論證。如果有一個論證 $(\Gamma, \varphi)$，咁「由 $\Gamma$ 推導出 $\varphi$」就係一個有限公式序列，其中每一個公式要麼係 $\Gamma$ 嘅成員，要麼係透過推理規則由 $\Gamma$ 嘅子集推出。
5. 如果喺一個演繹系統入面，$\Gamma$ 可以推導出 $\varphi$，就叫 $\varphi$ 係 $\Gamma$ 嘅 **演繹後果**。一個公式如果可以由空集合推導出，就叫做 **定理**。
6. **語義系統**：係一組「模型」（models）。每個模型由一個或多個「域」（domain）組成，再加上一個解釋函數（interpretation function），用嚟將語言入面嘅符號指派到某啲對應嘅對象。語義系統通常仲有另外兩個部分：

   * **指稱函數**（denotation function）：畀定一個模型同一個變量指派，呢個函數會將語言入面嘅每個項指派到模型嘅域入面嘅某個元素。
   * **滿足關係**（satisfaction relation）：定義模型、變量指派同公式之間嘅關係。可以理解為一個函數，將「模型 × 指派 × 公式」映射到一個「值謂詞系統」（value-predicate scheme）嘅成員。所謂「值謂詞系統」係一個非空集合，其中每個元素都叫做一個「值謂詞」（value-predicate）。
7. **語義後果 / 有效性**：要揀出值謂詞系統入面某個子集，叫做「指定值集合」（designated value set）。喺某個有效性概念之下，一個模型 $M$、一個指派、同一個公式 $\varphi$，如果滿足關係將 $(M, \text{assignment}, \varphi)$ 映射到指定值集合入面嘅值，就叫做 $\varphi$ 喺 $M$ 入面成立。
8. 如果一個語義系統 $S$、一個模型 $M$，同一組公式 $\Gamma$ 加上一個公式 $\varphi$，若然 $\Gamma$ 喺所有指派之下都成立，而 $\varphi$ 喺所有模型同指派之下都跟住成立，就叫呢個論證 $(\Gamma, \varphi)$ **語義上有效**。一個公式如果係空集合嘅語義後果，就叫做 **邏輯真理**。
9. 如果一個邏輯系統嘅公式系統係無語義嘅（semantics-less），即係佢冇任何模型同解釋。咁樣嘅話，公式嘅「意義」完全由演繹系統提供。當然，語義後果同邏輯真理嘅概念就唔適用。
10. 相反嘅極端情況係：一個邏輯嘅「語義」只包含單一模型。咁呢個形式系統就叫 **完全詮釋**（fully interpreted）。例如算術嘅公理化，唯一嘅詮釋就係自然數，配合標準嘅運算符號。

---

以上就係一個邏輯嘅一般結構。當然，呢啲組件都有好多彈性：

* 喺演繹系統入面，可以揀唔同嘅公理同推理規則。
* 喺語義系統入面，可以揀唔同嘅值謂詞集合、指定值集合同滿足關係。

問題係：咁多種可能嘅配置，我哋點知道邊啲係「好」邏輯？點解值謂詞要解釋成「真/假」，唔可以係「對/錯」、「陰/陽」甚至「男/女」？點解只用兩個值？點解唔可以有「真亦假」、「非真非假」、「不定」？

---

呢啲「邏輯之外」嘅問題，將我哋帶返去一開始嘅討論：邏輯最初就係透過觀察、辨認、同形式化，從自然語言入面生出嚟。分辨唔同配置同詮釋嘅方法，就係將佢哋同自然語言入面「可識別為正確」嘅論證例子比較。換句話講，我哋其實假設自然語言入面已經隱含咗一種原初邏輯（proto-logic）。

Shapiro 自己亦講過：「咁樣理解嘅話，邏輯理論預設咗自然語言本身就有正確推理，仲有，人類可以無需建立或學習演繹系統，就已經識得辨別某啲正確或者錯誤嘅推理。」

---

你要唔要我繼續幫你將最後「母語言 / 元語言 / 對象語言」嗰部分都完整翻譯埋落去？
